未來不想失業，香港人只剩 3 至 5 年準備

科技快速進步引發人類各種想像，包括機器人可能搶走工作、現在的技能或許幾十年後就不再有用，面對不確定、快速變化的未來該怎麼辦？世界經濟論壇執行委員會成員札希迪（Saadia Zahidi）表示，我們可能只剩 3 至 5 年可以準備、行動。

札希迪說，她參加過全世界大小論壇，聽眾多是見識不凡的領導者，但他們大多很不確定勞動市場的未來會是什麼模樣。對此，她並不意外。

全球化和科技正在加速就業的創造與毀滅，有些人估計，自動化將危及半數現存工作，也有人預測只有 9% 飯碗受到威脅。不過，所有職業都將發生改變。根據調查，平均來說，當今的工作中，有三分之一必要技能在 2020 年前將變得完全不同。

與此同時，教育和訓練制度的腳步沒有跟上這些轉變。部分研究認為，目前進入小學的兒童中，有 65% 未來做的工作還不存在，而他們的教育無法幫他們做準備，加劇未來的技能落差和失業現象。更迫切的是，發育不良的成人訓練制度，無法支持當前近 30 億活躍勞動力去學習。

此外，過時的文化觀念和制度的愚鈍，也成了全球半數人才的障礙，在新趨勢下只會愈來愈糟。儘管女性在教育方面有飛躍性的進展，支薪勞動參與仍然很低，遲無進展，目前預測要達到經濟平等還得花 170 年。

這些動能的短期後果，加上其他人口統計、地緣政治和經濟因素，會帶來深遠的挑戰，包括不同雇員和勞工都得面對的技能落差，失業和職業斷層，特別是藍領和服務業工作，升高了對未來科技性失業、許多高技能職業人才供應不足、損失女性人才與潛力人才的憂心。這些因素加在一起，造成收入不平等惡化，帶來認同危機。

然而，這些可怕的預測，多數不一定是必然的結果。如果領導人們現在採取行動，把這轉變中的時刻當成一種動力，處理擱置已久的改革，他們不只能阻止這股負面趨勢，還能加速正面趨勢，創造一種讓全球 70 多億人可以完全發揮潛能的環境。

但札希迪反而看到，好幾個先進經濟體都嘗到短視、意氣用事甚至虛偽想法的政治、社會後果。錯失時機、沒跟上變化的人，會害怕也是很正常的反應，但把移民、貿易或科技本身拒於門外，轉身背向世界，不過是種逃避，最差的情況下還會讓那些已經快要輸掉的人承受負面後果。勇敢、負責、有反應的領袖和公民應該從長計議，制定更基本重要、切中要害的改革，以及鼓舞人心的未來。

要怎麼做？那就是投資人力資本、替人們為工業 4.0 的新機會做好準備。

札希迪表示，世界經濟論壇做了許多努力，希望能與專家、領袖、實踐者達成共同願景並共享關於改變的議程，聚焦學習、賺錢與照護。他們努力的目標包括：

1. 改變教育生態系

多數教育體制實在太過落後，無法跟上當今變化的速度，也與勞動市場嚴重脫節，許多經濟體都必須做出重大的徹底改革。

包括兒童早期教育、替未來做準備的學程、專業的教師群、盡早接觸職場、數位素養、強健的技職教育、教育創新的開放性以及終生學習的新政策。

2. 促進邁向工作新世界的轉變

對於科技如何影響就業，專家眾說紛紜，但都同意我們處在轉變階段。政策必須跟上、促進這種轉變。世界經濟論壇提出 4 種行動：認識所有工作模式，靈活地採取新規範，升級社會保護、成人學習、持續再就業技術培訓，以及謀定而先動的就業服務。

3. 推進照護經濟

照護時常被低估、欠缺管制，卻是年輕和年老人口最重大的需求之一，對教育影響重大，也有帶動經濟成長的潛能。世界經濟論壇提議 6 種行動：認識到照護做為重要經濟部門的價值、讓照護勞動力專業化、重新平衡支薪與非支薪的工作責任、擴大高品質照護基礎建設、創造新的金融供給來促進照護，以及使用科技來平衡照護與工作。

札希迪指出，為了做到這些並讓努力開花結果，政策設計必須包括靈活的多工管理、個人賦權、客觀衡量、普遍且暢通的管道以及長期規畫。

札希迪說，改變的快速到來，代表我們必須迫切行動。有些人估計，目前行動的機會之窗，只剩 3 至 5 年，聽起來或許很令人氣餒，不過還是有不少大獲成功的例子可以學習、模仿，也有新的商機，像是成人教育、照護服務、就業服務，都很適合公私部門合作。

札希迪認為這毫無疑問是較困難的道路。改變教育生態系、打造照護經濟等行動需要政治決心、創新政策、新的財務模式以及全新的心態。但如果我們想要在工業 4.0 時代領先趨勢，把時刻轉變為刺激成長、實現人類潛能的機會，這是唯一可行的道路。

香港主力炒樓，有冇機械人有乜關係

第一時間炒撚哂hr 同 會計班垃圾先

放心啦，香港乜都遲過人

但炒人最快

有機械人都先炒it狗

機械人？幾錢個呀，又要請人維修fix bug, 有問題又要搵人頂，真係普及到先算啦

M記都用機唔用人落order

根本係人工高嘅地方先有潛力
香港請個廢老平平地，又唔洗請it狗

地盤都難啦

有一日去美心MX自助機jam左紙，咪又係廢老c9開殼，清jam紙，refund，使鬼IT狗！

（第日去睇，2部機都暫停使用）

第時可能有埋機自動執餐

最驚應該係日本人
佢地d自動化真係好前衛

大把日本人思想好守舊
仲用緊PDA 傳真機

真正驚應該係歐美國家
嗰啲國家人工高，效率低，搵部機做仲化算
而且嗰邊啲人已經好興乜柒都玩電子，所以呢家嘢普及得特別快

譬如英國啲超市咁，30個收銀櫃台可能講緊25部係機，淨番5部人手用嚟照顧廢老同豪客，頂多請兩條蛋散企喺部機側邊處理下雜症，派下膠袋咁

香港唔同講法喇，人工低，文化環境迫成下做嘢快，所以一部機成本可能夠請幾個。咁自然就無乜意欲玩機住啦

有奴隸有香港

港豬十人用一部機就得，低成本高效應

你諗多左喇 一日有班食古不化的老屎忽在度 香港都唔會有咁的一日IT狗都係做返IT狗喇

支那人驚d掛
又美國撤資
又alphago咁勁